淡淡哀愁

淡淡哀愁 - 李碧華

《橫山家之味》劇照(互聯網)

唐杜牧七言絕句中，「清明時節雨紛紛，路上行人欲斷魂……」簡明而憂鬱，沒有深字，只有深意。

今年清明大太陽，而清明後一個月內都是掃墓日子，也許當中也有陰雨天，為孝子賢孫增添幾分思念悲傷，更加應節應景。

其實陰晴未定，風雨莫測，緬懷至親、故友、敬愛的先人……陽光下也掩不了淡淡哀愁。

有個故事：古時孝子韓伯俞，他的母親在他犯錯時，總先嚴厲地教導，甚至還會打他。待他長大成人後，犯錯了，母親嚴打教訓如故。有一回，他突然放聲大哭。

母親很驚訝，幾十年來都這樣，他也從未哭過啊。伯俞回道：「從小到大，母親打我，我都覺得痛，我能感受到母親是為了教好我才這麼做──但是今天母親打我，我已經感覺不到痛了，這說明您身體愈來愈虛弱，我奉養母親的時間愈來愈短了。想到此，不禁悲從中來。」

這個小故事，不煽情也沒偉大道理，但讓人感動泫然。

有說「父母在，人生尚有來處；父母去，人生只剩歸途。」不過生老病死是必經之路，誰也逃不了。世上並非有媽有爸的孩子像個寶，有子有孫的老人也像個寶──最重要是當下「愛」和「珍惜」，才不會後悔。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
湯家驊哭了！ (林夕)

下一則
下一則
兒時玩意 (李純恩)

珍惜眼前人呢句話老生常談, 但知易行難
共勉之